%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Variables aléatoires\\Trigonométrie}
\date{}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no7 --- A}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[6 points]~
\begin{em}
Les questions sont indépendantes.
\end{em}

\begin{enumerate}

\item Placer les angles $-\frac{7\pi}{6}$ et $\frac{123\pi}{4}$ sur le cercle trigonométrique ci-dessous (sur lequel ont été placées les lignes des angles $\frac{\pi}{6}$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{3}$ et de leurs multiples).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5, very thick]
\draw (0, 0) circle (1);
\foreach \alpha in {30, 45, 60, 120, 135, 150} {
\draw[dashed] (-{cos(\alpha)}, -{sin(\alpha)}) -- ({cos(\alpha)}, {sin(\alpha)});
}
\draw (-1.1, 0) -- (1.1, 0);
\draw (0, -1.1) -- (0, 1.1);
\draw (1, 0) node[right]{$0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Convertir en degrés la mesure d'angle $\frac{5\pi}{18}$.
\item
  On admet que $\cos\frac{2\pi}{5}=\frac{-1+\sqrt{5}}{4}$ et $\sin\frac{2\pi}{5}=\sqrt{\frac{5+\sqrt{5}}{8}}$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer $\cos-\frac{2\pi}{5}$.
    \item Simplifier l'expression $\frac{\pi}{2}-\frac{2\pi}{5}$, puis en déduire la valeur exacte de $\sin\frac{\pi}{10}$.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tourner la page…}

\pagebreak

\begin{exercice}[8 points]~
  Un jeu organisé dans une kermesse permet de gagner des bonbons avec les probabilités suivantes.
  \begin{center}\begin{tabular}{l|ccccc}
      Nombre de bonbons gagnés & 1 & 2 & 5 & 10 & 20 \\
      \hline
      Probabilité
      & 7/20
      & 6/20
      & 4/20
      & 2/20
      & 1/20
      \\
    \end{tabular}\end{center}

  On appelle $X$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de bonbons gagnés.
  \begin{enumerate}
    \item
  \begin{enumerate}
    \item Calculer l'espérance et l'écart-type de $X$.
    \item Que représente cette espérance ?
  \end{enumerate}
\item Chaque joueur coûte à l'organisatrice 5 centimes, auxquel on ajoute 3 centimes par bonbon gagné. On appelle $Y$ la variable aléatoire prenant pour valeur le coût des bonbons gagnés.
  \begin{enumerate}
    \item Exprimer $Y$ en fonction de $X$.
    \item En déduire l'espérance de $Y$.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]~
  Une urne contient 2 boules rouges et 8 blanches. Un joueur pioche deux boules dans l'urne, l'une après l'autre, sans remise. Il gagne ensuite :
  \begin{itemize}
    \item si les deux boules sont blanches : 2€ ;
    \item si les deux boules sont de couleur différente : 5€ ;
    \item si les deux boules sont rouges : une certaine somme d'argent $a$.
  \end{itemize}
  On appelle $X$ la variable aléatoire correspondant à la somme d'argent gagnée à ce jeu.

  \begin{enumerate}
    \item Représenter la situation par un arbre de probabilités.
    \item Montrer que la loi de probabilité de $X$ est :
      \begin{center}\begin{tabular}{c|ccc}
          $x_i$ & 2 & 5 & $a$ \\
          \hline
          $P(X=x_i)$ & 28/45 & 16/45 & 1/45 \\
        \end{tabular}\end{center}
    \item On dit que le jeu est équitable si l'espérance est nulle. Déterminer (à un centime près) la somme d'argent $a$ pour que le jeu soit équitable.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
